**御雇外國人**，或稱**外籍講師**，是指[日本在](../Page/日本.md "wikilink")[幕末至](../Page/幕末.md "wikilink")[明治時代時為了趕上西方國家腳步](../Page/明治時代.md "wikilink")，而大量公聘的[外國籍](../Page/外國人.md "wikilink")[顧問](../Page/顧問.md "wikilink")，其受雇後協助日本發展經濟、工業、制度等學問（[殖產興業](../Page/殖產興業.md "wikilink")）。[明治維新的成功](../Page/明治維新.md "wikilink")，御雇外國人功不可沒。

## 背景

[江戶時代由於鎖國禁教](../Page/江戶時代.md "wikilink")，日本[德川幕府禁止外國人停留在](../Page/德川幕府.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")。只有[中國人和](../Page/中國.md "wikilink")[荷蘭人](../Page/荷蘭.md "wikilink")，允許到[長崎貿易](../Page/長崎.md "wikilink")。但是[黑船來航](../Page/黑船來航.md "wikilink")，[薩英戰爭](../Page/薩英戰爭.md "wikilink")，[下關戰爭之後](../Page/下關戰爭.md "wikilink")。認識到西方文明的強盛，日本有志人士放棄攘夷，走向全面學習歐美，雇用外籍顧問。同時期[清朝也開始了](../Page/清朝.md "wikilink")[自強運動](../Page/自強運動.md "wikilink")。

## 國籍來源

1868年至1889年期間，日本政府機關和私人機關雇用的外國人總計2,299人（包含家族、個人和大使館人員），其中英國928人、美國374人、法國259人、中國253人、德國175人、荷蘭人87人。\[1\]依業別而論，陸軍原本是法國人居多，但[普法戰爭後](../Page/普法戰爭.md "wikilink")，隨著普魯士（德國）戰勝而使日本大量改僱德國人；海軍雇用英國人居多；為了開發北海道，雇用不少美國人；而在土木建設方面，則雇用荷蘭人。

由於高薪雇用，也有人永久停留在日本。如[小泉八雲](../Page/小泉八雲.md "wikilink")、[喬賽亞·康德](../Page/喬賽亞·康德.md "wikilink")、。

### 墓園

御雇外國人有些永久居留在日本，[希臘人](../Page/希臘.md "wikilink")[小泉八雲安葬在](../Page/小泉八雲.md "wikilink")[島根縣](../Page/島根縣.md "wikilink")[松江市](../Page/松江市.md "wikilink")，成為日本著名的觀光景點。東京都的青山靈園是主要的外國人墓園，但國籍不明，長期未付管理費，導致拆遷危機。由於近代重新評價御雇外國人，經由讀賣新聞的報導，[東京都主動協助付清管理費](../Page/東京.md "wikilink")。

## 受聘領域

### 學術・教育

  - [小泉八雲](../Page/小泉八雲.md "wikilink")：語言學，《怪談》作者（英）

  - ：生物學，發現[大森貝塚](../Page/大森貝塚.md "wikilink")（美）

  - [威廉·史密斯·克拉克](../Page/威廉·史密斯·克拉克.md "wikilink")：[札幌農學校](../Page/札幌農學校.md "wikilink")（現[北海道大学](../Page/北海道大学.md "wikilink")）初代副校長（美）

  - ：語言學教育 把『[古事記](../Page/古事記.md "wikilink")』翻譯成英語（英）

  - ：哲學（俄）

  - ：多數科目的教育 （德）

  - ：教育學 （德）

  - \- 女性教育 （美）

  - [喬治·亞當斯·李蘭](../Page/喬治·亞當斯·李蘭.md "wikilink")：體育教授（美）

  - [亨利·戴爾](../Page/亨利·戴爾.md "wikilink")：[工部大学校](../Page/工部大学校.md "wikilink")（現[東京大學工学部](../Page/東京大學.md "wikilink")）（英）

  - ：日本研究學者（英）

### 外交

  - ：[日本外務省顧問](../Page/日本外務省.md "wikilink")。曾經交涉[馬關條約](../Page/馬關條約.md "wikilink")・[朴次茅斯和約](../Page/朴次茅斯和約.md "wikilink")（美）

### 醫學

  - [埃爾溫·貝爾茲](../Page/埃爾溫·貝爾茲.md "wikilink")：醫學 （德）

  - ：軍醫 （德）

  - ：軍醫 （德）

### 法律

  - ：法律、翻譯[舊約聖經](../Page/舊約聖經.md "wikilink")（荷）

  - ：[民法](../Page/民法.md "wikilink")、「日本近代法之父」\[2\]（法）

  - （德）

  - ：（德）

  - ：法律學者 （德）

  - [喬治·米夏埃利斯](../Page/喬治·米夏埃利斯.md "wikilink")：法學教授（德）

### 建築・土木・交通

  - ：建築 （德）

  - ：建築 （德）

  - ：土木（荷）

  - \-[利根運河](../Page/利根運河.md "wikilink")、興建[宇品港（廣島港）](../Page/廣島港.md "wikilink")：(荷)

  - ：土木（荷）　版画家[毛瑞特斯·柯奈利斯·艾雪的父親](../Page/毛瑞特斯·柯奈利斯·艾雪.md "wikilink")

  - ：設計興建[安積疏水](../Page/安積疏水.md "wikilink")　（荷）

  - [湯馬士·華達士](../Page/湯馬士·華達士.md "wikilink")：規劃[銀座磚瓦街](../Page/銀座磚瓦街.md "wikilink")（英）

  - [喬賽亞·康德](../Page/喬賽亞·康德.md "wikilink")：[鹿鳴館設計者](../Page/鹿鳴館.md "wikilink")（英）

  - ：新橋～橫濱間的鐵道建設（英）

  - ：京都～神戸間的鐵道建設、艾德蒙·莫瑞爾的繼任者（英）

  - ：官設鐵道神戶工廠火車監察。製作日本第一部蒸氣火車。蒸氣火車之父、[理查·特里維西克的孫子](../Page/理查·特里維西克.md "wikilink")。（英）

  - ：傳授鐵道。關設鐵道新橋工廠火車監督。理查·法蘭西斯的弟弟（英）

  - [赫爾曼·魯姆舍特爾](../Page/赫爾曼·魯姆舍特爾_\(鐵路工程師\).md "wikilink")：九州、東京、四國等地的鐵道建設（德）

  - ：横須賀造兵廠、長崎造船所（法）

  - ：調查[夕張炭礦和](../Page/夕張炭礦.md "wikilink")[北海道的地質](../Page/北海道.md "wikilink")
    （美）

  - ：建設各地燈塔，重新設計橫濱街道（英）

  - ：設計橫須賀製鐵所・富岡製絲場等（法）

  - ：新橋停車場、築地旅館

### 各種產業技術

  - ：北海道的農業指導（美）

  - ：北海道的農業指導

  - ：北海道的農業指導

  - ：北海道的農業、道路指導（美）

  - ：[農業化學](../Page/農業化學.md "wikilink")（德）

  - ：農業化學

  - ：物理學（英）

  - ：[採礦業的技術指導](../Page/採礦業.md "wikilink")（德）

  - ：採礦技術、[生野銀山帝国主任礦山技師](../Page/生野銀山.md "wikilink")、負責調查日本各地礦山（法）

  - ：[造幣局](../Page/造幣局.md "wikilink")（大阪）指導[化學](../Page/化學.md "wikilink")[冶金](../Page/冶金.md "wikilink")、研究考古（英）

  - ：[富岡製絲場的負責人](../Page/富岡製絲場.md "wikilink")、引進近代建築技術（法）

### 藝術・美術

  - ：對日本美術、哲學進行評價（美）

  - ：製造紙幣，郵票、並畫下[明治天皇](../Page/明治天皇.md "wikilink")・[西鄉隆盛兩幅圖像](../Page/西鄉隆盛.md "wikilink")（義）

  - ：繪畫、[工部美術学校](../Page/工部美術学校.md "wikilink")（義）

  - ：引進西洋音樂

  - ：日本國歌「[君之代](../Page/君之代.md "wikilink")」的編曲（另外也有人說他填寫歌詞）{德}

  - ：傳授[瓷器製造技術](../Page/瓷器.md "wikilink")（德）

### 軍事

  - ：[日本陸軍大學教官](../Page/日本陸軍大學.md "wikilink") （德）

  - ：[日本陸軍大學教官](../Page/日本陸軍大學.md "wikilink") （德）

  - ：[海軍兵学校教官](../Page/海軍兵学校.md "wikilink") （英；加拿大）

  - [儒勒·布呂奈](../Page/儒勒·布呂奈.md "wikilink")：日本陸軍 （法）

  - ：[日本陸軍大學教官](../Page/日本陸軍大學.md "wikilink")（美）

  - [白劳易](../Page/白劳易.md "wikilink")：[日本海軍省顧問](../Page/海軍省.md "wikilink")、艦艇設計專家（法）

## 相關連結

### 人物

  - [福澤諭吉](../Page/福澤諭吉.md "wikilink")
  - [明治天皇](../Page/明治天皇.md "wikilink")
  - [大久保利通](../Page/大久保利通.md "wikilink")
  - [馬休·佩里](../Page/馬休·佩里.md "wikilink")

### 戰爭

  - [薩英戰爭](../Page/薩英戰爭.md "wikilink")
  - [下關戰爭](../Page/下關戰爭.md "wikilink")

### 改革

  - [明治維新](../Page/明治維新.md "wikilink")
  - [自強運動](../Page/自強運動.md "wikilink")
  - [百日維新](../Page/百日維新.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

東京大學圖書館[1](https://web.archive.org/web/20050420005641/http://www.lib.u-tokyo.ac.jp/tenjikai/tenjikai97/)
(日語)

[日本御雇外國人](../Category/日本御雇外國人.md "wikilink")

1.  《資料 外籍講師》（1975）
2.